安倍晉三辭任日本首相 振興經濟獲肯定但無緣修憲心願

日本首相安倍晉三因宿疾潰瘍性大腸炎惡化，為免影響國政，他打算宣布辭職。安倍創下日本憲政史上最長首相在位紀錄，任內振興經濟獲肯定，但修憲等重要議題仍待解決。

安倍今天下午將近2時（台灣時間1時）進入執政黨自民黨總部與黨幹事長二階俊博會談，之後媒體傳出他大致上已決定要辭職。今天下午3時自民黨將召開臨時黨幹部會議。

8月4日上市的一家週刊雜誌報導安倍7月6日在首相官邸（行政中心）辦公室吐血。當天，日本政府發言人、內閣官房長官菅義偉在例行記者會上否認此說。8月17日安倍赴慶應大學附設醫院接受檢查，待了7.5小時，24日再到慶應大附醫，待了約3.5小時，引發外界關注。安倍2006年9月第一次執政時，隔年9月因潰瘍性大腸炎惡化而下台，近日媒體紛紛報導安倍可能又會因健康出狀況而下台。

今天傳出安倍將辭職的消息後，東京都知事小池百合子表示，若此事屬實，那真的很遺憾，包括目前的2019冠狀病毒疾病（COVID-19，武漢肺炎）防疫問題、東京奧運等，有很多事都會受到影響。

聽到安倍要辭職的消息，執政黨自民黨的許多幹部感到很驚訝表示，包括安倍念茲在茲的修憲問題、被視為日本政府最重要課題之一的日人遭北韓綁架等問題都還沒解決。副首相兼財務大臣麻生太郎昨晚在東京與前總務大臣佐藤勉等自民黨麻生派的幹部聚餐，日媒指出可能是討論日本今後的國政及「後安倍時代」的人選問題。

安倍是執政黨自民黨黨魁，自民黨於2017年修改黨規，將黨魁任期由「連任2屆6年」改為「連任3屆9年」，安倍黨魁的任期到明年9月底為止。

安倍於2006年9月首度當上首相，當時52歲的他是日本二戰後最年輕的首相，後來因健康出問題，執政約一年後下台。2012年9月自民黨黨魁選舉，安倍獲勝，2012年12月眾議院選舉，自民黨從民主黨手中奪回政權，之後自民黨2次黨魁選舉，都是安倍獲勝。8月24日，安倍擔任首相的天數達2799天，刷新了他的外叔公佐藤榮作連續在任首相2798天（1964年11月到1972年7月止）的紀錄，成為日本憲政史上首相連續在位最長紀錄。

安倍這7年8個月的執政當中，推動所謂「安倍經濟學」（Abenomics），促進經濟成長對策，這包括「大膽的金融政策」、「靈活的財政政策」、「促進並發展民間投資」等所謂的安倍「三支箭」。

此外，安倍在2014年4月將消費稅由5%調漲到8%；2019年10月調漲到10%，成為首位任內2度調漲消費稅的首相。

在安全保障政策方面，安倍主張「積極的和平主義」，2015年通過包含部分容許行使集體自衛權的安全保障相關法。

在外交領域方面，安倍與美國總統川普建立親密關係。另一方面他喊出「戰後外交總結」口號，要處理北方領土問題，但仍停滯不前。而被列為「政權最重要課題」的日本人遭北韓綁架問題至今也原地踏步。

最重要的修憲議題是安倍長年的心願，目前還無進展。他曾數度重申要修改日本和平憲法，將自衛隊明確寫入憲法第9條，確認自衛隊的地位。日本國內保守派將美國起草的和平憲法視為日本二戰戰敗的恥辱。反對者則認為沒有必要。安倍一直希望將自衛隊的存在寫入和平憲法第9條，確認日本擁有軍隊。目前，該條款承諾放棄戰爭，禁止日本擁有軍隊。

安倍長期執政，被在野黨批評的爭議也多。像是安倍本身或其妻被質疑牽涉其中的學校法人「森友學園」、「加計學園」風波、安倍主辦的「賞櫻會」被質疑假公濟私也一一浮現。

在防疫方面，日本自從年初爆發2019冠狀病毒疾病（COVID-19，武漢肺炎）疫情以來，安倍4月宣布每戶發放2片布口罩的措施被揶揄是「安倍口罩」（Abenomask）；他拍攝呼籲民眾「宅在家」的居家影片上傳社群網站後也受到批評。

因防疫工作不受民眾肯定，內閣支持率下降，朝日新聞5月的民調顯示，安倍內閣支持率跌至29%，創安倍第二度執政以來的新低紀錄。

...路透社之前曾報導，安倍選擇辭職，副首相麻生太郎將續任直到正式交接為止，而執政的自民黨需要通過國會選出新的領導人。目前自民黨最有可能接任安倍的人選有8人。不久前，英國《金融時報》指出，最有可能成為接班人的，一個是安倍的愛將岸田文雄，另一個是安倍的黨內勁敵石破茂。也有消息指，現任副首相，麻生太郎最有可能出任下一任首相。

路透社分析了這8位有可能角逐這全球第三大經濟體領導人的優劣勢。

▲▼安倍晉三繼承人的8位候選人比對表。（圖／記者葉睿涵製）

麻生太郎（Taro Aso）

79歲的麻生太郎是安倍政府的核心成員，他同時兼任副首相與財務大臣二職。由於自民黨目前在接替的候選人上沒有明確的共識，路透社分析，一旦安倍辭職，自民黨議員可能會選舉麻生為該黨的臨時領導人。

2008年，麻生當選自民黨領袖，並出任第92代首相。不過，2009年自民黨在一次歷史性的選舉失利中被趕下臺，直到第2次安倍內閣起，他才出任副總理、財務大臣、金融擔當大臣等職務。 麻生是日本政史上少有的先任首相，後任副首相的政治家。若這一次安倍辭職後，首相一職由麻生出任，他將成為繼安倍後，又一位「回鍋」首相。

麻生出生自政治世家，他的母系祖輩高官輩出，外祖父吉田茂是大日本帝國憲法下的最後一任首相。他的妻子，鈴木千賀子是前日本首相鈴木善幸的女兒。因此，麻生太郎的政治人脈相當廣泛。

石破茂（Shigeru Ishiba）

現年63歲的前防務大臣石破茂，是自民黨中少有對安倍持反對意見的人。也因此，他在民調中經常名列榜首，因為選民希望看到他能成為抗衡安倍的勢力，並出任下一任首相，但在自民黨議員中不受黨員歡迎是他最大的短板。

在2012年的政黨總統選舉中，他憑藉強大的草根支持，在第一輪擊敗了安倍，但在第二輪只有國會議員才能投票時落敗。後來，在2018年的自民黨黨魁選舉中，石破敗給了安倍。

岸田文雄（Fumio Kishida）

現年63歲的岸田文雄曾在2012年至2017年擔任安倍政府的外務大臣，是二戰後任期第二長的外相，僅次於吉田茂。這位低調的議員被廣泛視為安倍青睞的繼任者，但在選民調查中獲得的支持率較低。岸田是自民黨中較溫和的一派，他不像安倍那麼熱衷於修改戰後憲法的「和平第九條」，即日本放棄戰爭、不維持戰力以及不擁有交戰權。

河野太郎（Taro Kono）

現年56歲的日本防務大臣河野太郎一向以特立獨行著稱，但他在安倍的一些關鍵政策上一直保持著自己的立場，包括在與韓國就戰時歷史問題爭執時採取的強硬立場。他曾在喬治城大學接受教育，英語流利，曾官拜外相與行政改革部長。

河野同樣出身政治世家。他的祖父，河野一郎（Ichiro Kono）曾任副總理兼東京奧運擔當大臣，叔父是曾任參議院議長的河野謙三（Kenzo Kono），而他的父親是曾任自由民主黨總裁、日本副總理兼外務大臣的河野洋平（Yohei Kono）。他將自己的保守立場與他的父親區分開來。1993年，河野洋平向慰安婦發表了具有里程碑意義的道歉。

菅義偉（Yoshihide Suga）

現年71歲的菅義偉是一名白手起家的政治家。沒有任何政治背景的他，自安倍2006年的首相任期以來，一直是一名忠誠的副手。2012年，他與一群支持者說服了安倍再次競選首相。

在安倍第二次內閣中，菅義偉被任命為內閣官房長官，並擔任政府的首席發言人，協調政策、讓官僚們保持一致。2019年4月，菅義偉公佈了新帝國時代的名字為「令和」，為他贏得「令和大叔」的名號。去年10月，兩名與菅義偉關係密切的內閣大臣因醜聞下臺，讓他的影響力有所減弱。

小泉進次郎（Shinjiro Koizumi）

小泉進次郎是日本現任環境大臣兼內閣府特命擔當大臣。他的父親是第87到89代首相。現年39歲的小泉是自民黨的明日之星，他的名字經常被提名為未來的首相人選，但仍有許多人認為他還太年輕。

在許多政治立場上，他多數都是贊同安倍的，尤其在一些保守觀點上。此外，他也參拜了極具爭議性的靖國神社。小泉進次郎在努力削減日本對煤炭的支持一事，為自己打造了改革派的形象，不過他處事圓滑，並沒有得罪黨內元老。

加藤勝信（Katsunobu Kato）

日本在新冠肺炎爆發初期，現年64歲的加藤勝信因職務榮登輿論焦點，但隨著病毒政策的主要對外發言人改為了曾擔任貿易官員、現年57歲的再生大臣西村康稔（Yasutoshi Nishimura）後，輿論就開始走低。雖然加藤勝信並沒有加入任何政治派系，但他在自民黨中也有一定的力量。原姓室崎的他，在與自民黨大老加藤六月的女兒結婚，並成為婿養子後，也繼承了加藤六月的部分政治資本。

野田聖子（Seiko Noda）

59歲的野田聖子從不掩飾自己「想成為日本首位女首相」的願望，而她確實也被寄予眾望。作為反對安倍的一派，野田一直都想挑戰自民黨「安倍獨大」的現象，但她一貫堅持「無派系」的姿態，讓她失去無論如何都要把她推上首相大位的親信，也因此在參加2018年政黨領袖競選時，她沒有得到足夠的支援。

據《日經新聞》報導，該社從2019年5月至2020年6月進行調查的期間，這些競爭者的支持度排名一直都是起起伏伏的，並沒有誰一直維持在領先地位。早先呼聲最高、支持度高達30%的小泉進次郎，在6月時的支持度僅剩15%左右，而一開始支持度只有10%的石破茂，如今的支持度已突破20%，直逼25%。其中，支持安倍晉三連任的呼聲也很高，近半年來都一直在15%左右徘徊。